Mapper es una técnica de Topological Data Analysis que convierte una nube de datos en un grafo. En este proyecto, cada punto de la nube representa un exoplaneta descrito por un conjunto de variables físicas, orbitales, térmicas o combinadas. El objetivo de Mapper no es asignar una clase definitiva a cada planeta, sino resumir la forma de los datos mediante regiones locales, conexiones entre regiones, ramas, componentes y ciclos.

En términos simples, Mapper permite observar cómo se organizan los exoplanetas cuando se comparan bajo distintos espacios de variables. A diferencia de un clustering tradicional, que suele producir una partición rígida del catálogo, Mapper construye regiones que pueden solaparse. Esto es importante porque las poblaciones planetarias no necesariamente aparecen como grupos separados; pueden formar transiciones graduales entre planetas pequeños, sub-Neptunos, gigantes, órbitas cortas, órbitas amplias o ambientes térmicos distintos.

\subsection*{Nodos, aristas y estructura del grafo}

Cada nodo del grafo Mapper representa una región local del catálogo. Más concretamente, un nodo contiene un conjunto de exoplanetas que caen en una misma zona de la lente y que además fueron agrupados por un algoritmo de clustering local. Por esta razón, un nodo no debe interpretarse automáticamente como una clase planetaria. Es mejor leerlo como una vecindad de planetas similares bajo una selección específica de variables y una lente determinada.

Las aristas conectan nodos que comparten al menos un planeta. Esto ocurre porque Mapper usa una cubierta con traslape: un mismo planeta puede pertenecer a más de una región local. En este sentido, una arista indica continuidad entre regiones del espacio de datos. Si dos nodos están conectados, no significa necesariamente que representen la misma población, sino que existe solapamiento entre las vecindades que resumen.

La estructura global del grafo se describe mediante métricas topológicas. Las más importantes en este reporte son el número de nodos, el número de aristas, el número de componentes conectadas y el número de ciclos. El número de ciclos se resume mediante:

\[
\beta_1 = |E| - |V| + \beta_0,
\]

donde \(|E|\) es el número de aristas, \(|V|\) es el número de nodos y \(\beta_0\) es el número de componentes conectadas. Un valor alto de \(\beta_1\) indica mayor complejidad topológica, porque el grafo contiene más caminos alternativos y ciclos. Sin embargo, esta métrica debe interpretarse con cautela: un \(\beta_1\) alto no prueba por sí solo una estructura física real. Solo indica que el grafo construido tiene una conectividad más rica, que después debe auditarse con imputación, variables astrofísicas y sesgo observacional.

\subsection*{Espacios de variables y lentes}

El análisis se realizó sobre siete espacios de variables y tres lentes. Los espacios de variables definen qué propiedades de los exoplanetas se usan para construir la geometría del análisis. Los lentes definen cómo se proyecta o resume esa geometría para construir la cubierta de Mapper.

Los siete espacios de variables fueron:

\[
\texttt{phys\_min},\quad
\texttt{phys\_density},\quad
\texttt{orbital},\quad
\texttt{thermal},\quad
\texttt{orb\_thermal},\quad
\texttt{joint\_no\_density},\quad
\texttt{joint}.
\]

Estos espacios permiten comparar distintas perspectivas del mismo catálogo: estructura física, estructura orbital, estructura térmica y estructura conjunta. Esta separación evita mezclar todas las variables desde el inicio y permite preguntar qué tipo de información produce una topología más interpretable.

Los tres lentes usados fueron:

\[
\texttt{pca2},\quad
\texttt{domain},\quad
\texttt{density}.
\]

La lente \texttt{pca2} se usó como la capa principal de interpretación porque resume la variación multivariable del espacio de datos mediante una proyección a dos componentes principales. Esta lente permite observar la estructura global sin imponer una variable física particular como eje dominante. Además, las tablas activas de selección principal del reporte están basadas en grafos \texttt{pca2}.

Las lentes \texttt{domain} y \texttt{density} se usaron como análisis de sensibilidad. La lente \texttt{domain} permite revisar cómo cambia la estructura cuando la proyección está más ligada a coordenadas interpretables del dominio físico u orbital. La lente \texttt{density} permite explorar si las regiones observadas dependen de zonas más o menos densas en la nube de datos. Estas lentes no sustituyen la interpretación principal, pero ayudan a evaluar si los resultados son sensibles a la forma en que se mira el espacio de variables.

\subsection*{Diseño de los grafos Mapper reconciliados}

Después de reconciliar los artefactos existentes, se confirmó que el proyecto cuenta con 21 grafos Mapper completos. Estos corresponden a la combinación de siete espacios de variables y tres lentes:

\[
7 \text{ espacios} \times 3 \text{ lentes} = 21 \text{ grafos Mapper}.
\]

Cada grafo cuenta con su archivo JSON, su tabla de nodos, su tabla de aristas y su archivo de configuración. Todos los artefactos reconciliados usan la misma cubierta:

\[
\texttt{n\_cubes}=10,\qquad \texttt{overlap}=0.35.
\]

En los nombres de los grafos esta configuración aparece como:

\[
\texttt{cubes10\_overlap0p35}.
\]

Por esta razón, el análisis no se describe como una búsqueda completa de hiperparámetros sobre \texttt{n\_cubes} y \texttt{overlap}. Aunque el código permite explorar una grilla más amplia, los artefactos reconciliados de este reporte corresponden a una comparación de espacios de variables y lentes bajo una cubierta fija. Esta distinción es importante para no sobreafirmar el alcance metodológico del análisis.

\begin{table}[H]
\centering
\small
\begin{tabular}{p{0.28\textwidth}p{0.55\textwidth}}
\toprule
\textbf{Elemento metodológico} & \textbf{Uso en este reporte} \\
\midrule
Espacios de variables & \texttt{phys\_min}, \texttt{phys\_density}, \texttt{orbital}, \texttt{thermal}, \texttt{orb\_thermal}, \texttt{joint\_no\_density}, \texttt{joint} \\
Lentes & \texttt{pca2}, \texttt{domain}, \texttt{density} \\
Capa principal & \texttt{pca2} \\
Lentes de sensibilidad & \texttt{domain}, \texttt{density} \\
Número de grafos reconciliados & 21 \\
Cubierta fija & \texttt{cubes10\_overlap0p35} \\
Número de cubos & 10 \\
Traslape & 0.35 \\
Interpretación del grafo & Exploratoria; no taxonomía final \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Diseño metodológico de los grafos Mapper reconciliados.}
\label{tab:mapper_design}
\end{table}

\subsection*{Métricas calculadas}

Para cada grafo Mapper se calcularon métricas topológicas y métricas de calidad. Las métricas topológicas principales fueron:

\[
|V|,\quad |E|,\quad \beta_0,\quad \beta_1.
\]

Estas corresponden al número de nodos, número de aristas, número de componentes conectadas y número de ciclos. También se calcularon métricas complementarias como densidad del grafo, grado medio, grado máximo, tamaño de la componente más grande y distribución de tamaños de nodo.

Además de las métricas topológicas, el análisis incorporó métricas de confiabilidad por nodo. Entre ellas se encuentran la fracción media de imputación, la fracción de valores observados, la fracción de valores físicamente derivados y la fracción de valores imputados. Estas métricas permiten distinguir entre grafos o regiones que están sostenidos principalmente por datos observados y regiones que dependen más fuertemente de imputación.

Finalmente, las métricas de sesgo observacional se calcularon después de construir los grafos. Variables como \texttt{discoverymethod}, \texttt{disc\_year} y \texttt{disc\_facility} no se usaron como coordenadas de Mapper, sino como metadata externa para auditar la composición de los nodos y componentes. Esta separación es central para el reporte: primero se construye la topología usando propiedades físicas, orbitales o térmicas; después se pregunta si esa topología está asociada con el proceso de descubrimiento.

\subsection*{Lectura metodológica}

La metodología se diseñó para evitar una interpretación ingenua de los grafos. Un Mapper con muchos nodos, aristas o ciclos puede ser interesante, pero no necesariamente confiable. Para que una región sea interpretada como candidata científica, debe evaluarse también su dependencia de imputación, su coherencia física u orbital y su posible enriquecimiento por método de descubrimiento.

Por ello, la interpretación del reporte sigue una lógica de evidencia acumulada. Primero se observa la estructura topológica del grafo. Después se revisa si esa estructura proviene de un espacio con baja imputación. Luego se evalúa si las regiones tienen sentido físico, orbital o térmico. Finalmente, se audita si esas regiones están dominadas por \texttt{discoverymethod}, \texttt{disc\_year} o \texttt{disc\_facility}. Solo después de este proceso una región puede clasificarse como física, observacional, mixta o débil.